香港地屙屎係禁忌？「肚屙人」親述如廁的地獄體驗

說起公廁，10個香港人9個有話想說。
吃喝拉睡是人類維生的基本需要，但在香港吃喝睡愈來愈貴，以為拉屎已經最廉價最低級？其實要拉得安穩有尊嚴，亦同樣有苦自己知。
廁所建在哪裏、髹什麼顏色、何時清潔，全都牽動着我們辦大事的聽覺嗅覺視覺各種感官神經。自從20世紀末期發明抽水馬桶和排污系統後，現代意義的公廁宣告誕生，從此被視為城市文明程度的指標。香港是世界先進城市，廁所呢？
我們找上不同的人，包括腸胃過敏者、清潔工友、建築師等，問他們：你今天拉得好嗎？你理想中的廁所該是什麼樣子？
攝影：洪藹婷
阿心說，屙屎最重要是安心舒適。
阿心說，屙屎最重要是安心舒適。
「廁所在我的生命中很重要。」腸胃不適者每找一次廁所，簡直有如來回地獄又折返一次人間。

陳悅心（阿心）的肚每隔2、3天便「熱鬧」一次，月經來的那幾天更是大開「派對」，平時每天也要隨身攜帶腸胃藥。她是在街上找廁所的「專業人士」，從不輕待「辦大事」。

她會選擇商場廁所，因為通常定時清潔，起碼不會濕立立和太臭。她通常會先用清潔液抹廁板。「去廁所但求安心、舒服，為了去得舒暢，每步也要做足。」

但現時的商場廁所設計令她感到「屙屎有罪」：「去廁所理應是解放，不用太隱蔽，但現在連屙屎似乎亦成了禁忌。」廁所格數不多，「辦大事」有時也會聽到外面排隊人的微言。「荃灣綠楊坊廁所只有4、5格，有一次肚痛真的快不了。可是人龍已排到門外，聽到有些人嫌臭、催我快啲，惟有痾到一半就跑出來。」

廁紙和廁板消毒都是屙屎必備之寶。
廁紙和廁板消毒都是屙屎必備之寶。
商場廁所︰設計唔係畀人屙屎

廁格內的設計也很重要。

商場廁格通常上下也不密封，方便通風去味，但處於這種「通風」的設計內，「辦大事」時卻少了一份安全感。阿心直言肚屙時會有好多種聲音，既會放屁，也會流水式地拉。如果廁格整個密封築起一個私人空間，有安全感之餘，外面排隊的人也沒那麼容易聞到臭味。

地板也要講究。阿心舉例說，有些廁所如又一城鋪上反光雲石地板，廁格與廁格之間的隔板又不落地，差一點可以一邊屙，一邊看清楚隔壁的樣子。

阿心說最慘是有些商場，譬如旺角朗豪坊，指示雖然很清楚，但是你以為近在眼前，括約肌稍為放鬆之際，推門入去之後是一道又一道門，「條路行極都未完。」

有些傷殘廁所門後沒掛勾，廁所內又乏乾淨位置擺放隨身物品，最為擾人。
有些傷殘廁所門後沒掛勾，廁所內又乏乾淨位置擺放隨身物品，最為擾人。
港大設「性別友善」廁所 跨性別人士：未公開的跨性別者難去用
【社區異想】香港鹹水沖廁 不喝也要知的威水史
【麥難民．三】上水麥當勞結業 退休公務員睡公廁外 執紙皮過年
「屙屎係好多嘢要諗」

「邊個屙屎，好臭呀﹗」阿心模仿她的中學同學說這句話的語氣和表情。她中學畢業差不多10年了，至今仍記得這句話。

中學時代屙屎都會被點相。胃氣頂住會變肚屙，阿心說每次吃完午飯去廁所放屁，同學會在外面說「邊個放屁咁臭！」有段時間腸胃差得緊要，每天放學回到家，鐵閘未關鞋未除，就已一個箭步衝入廁所。腹脹谷氣肚更痛，她說胃痛者放的屁是有陣難受的味。人生在世，有屁不放本來已夠難受，還要每日忍足大半日，忍到回家放。反正，她認定了：「痾屎係好多嘢要諗。」

屙屎跟性一樣，是禁忌。
阿濤
點解痾屎會難以啟齒？

蔡耀濤（阿濤）明白這種屙屎給他的成長教訓。他笑說男生的概念大致都是︰「除了靚女唔痾屎以外，小學和中學生都唔屙屎……在學校屙屎好似犯法，會被人唱一世。」

阿濤是社工，說屙屎跟性一樣都是禁忌，記者問他怎麼辦？教育嗎？他說：「傻的嗎？」吸毒廣告也沒有用，要吸還是會吸。應該要問的是，什麼教育令屙屎也難以啟齒？

每個腸胃不適的人，都經歷一段了解自己身體、掌握相處之道的過程。每次和朋友約飯聚，也要考慮餐廳廁所有多近、乾不乾淨。碰巧不熟餐廳一帶，就要很小心地叫餸、小心吃每一口。例如朋友約到油尖聚會，她會小心擇食；九龍城區她只想到一個商場有廁所，可是位置偏僻，只好盡量對九龍城敬而遠之。

公廁明知人痾屎都拍門催人嗰d都係仆街嚟
去得公廁放都入逼不得已
咁都唔體諒

祝呢d仆街成世喺屋企便秘
喺街攪腸沙

我去得公廁一定踎
唔會坐
幾靚幾乾淨都係咁話

個post好臭

祝佢地搭緊車上高速塞車先攪腸沙

公廁俾人拍門真係勁燥

中學最中意痾屎
一痾就半堂，肚痾直情成堂skip曬

我不嬲都無影櫈

agger

成日有個內心恐懼，公廁咁污糟，會唔會去一次得個乙型肝炎，去多次得性病，再去多次得食肉菌，因為急屎而死，都算悲壯

屙完就會出黎啦 拍咩門 貪裡面香咩

所以咪屙到四圍係，影響下手

心口碎石從未怕，最怕公廁
金光遍地牆上都有，因乜嘢事

正一臭雞

拉你老母屎
仆你個街連屎都玩